%---------------------------------------------------------------------------------------------------
% Presentasi Naskah Skripsi
%---------------------------------------------------------------------------------------------------
%
% Okka Riswana (140810180032)
%
% Teknik Informatika
% Universitas Padjadjaran
% 2022
%
%---------------------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[10pt]{beamer}
\usepackage[main = indonesian, english]{babel}
\input{setup/presentasi.tex}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------
% Document Data
%---------------------------------------------------------------------------------------------------

\title[Analisis Performa Protokol WebTransport]{
	Analisis Performa dari Protokol WebTransport Melalui \foreign{Hypertext Transfer Protocol} Versi
	3 (HTTP/3) dan QUIC pada Aplikasi Berbasis Web
}
\subtitle{Sidang Skripsi}
\author{Okka Riswana}
\institute{Universitas Padjadjaran}
\date{Agustus 2022}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\begin{frame}
	\frametitle{Gambaran Umum}
	\tableofcontents[hideallsubsections]{}
\end{frame}

\section{Latar Belakang dan Pendahuluan}

\begin{frame}
	\frametitle{Motivasi dan Tujuan Penelitian}
	\begin{block}{Motivasi}
		\centering{}
		Dengan semakin meningkatnya adopsi HTTP/3 (dan QUIC), protokol WebTransport ini juga dapat
		turut meningkat paparannya kepada publik. Dan protokol ini juga sering disebut akan
		menggantikan WebSocket. Namun, belum ada analisis mendalam terhadap seberapa besar
		peningkatan performa yang diberikan WebTransport, khususnya dibandingkan dengan WebSocket.
	\end{block}
	\pause{}
	\begin{block}{Tujuan}
		\begin{enumerate}
			\item Mengetahui seberapa besar RTT data yang dikirim menggunakan protokol WebTransport.
			      \pause{}
			\item Mengetahui performa protokol WebTransport pada aplikasi berbasis web dan
			      klien-server pada berbagai tingkat \foreign{packet loss}.
			      \pause{}
			\item Mengetahui perbandingan performa antara protokol WebTransport dengan protokol
			      WebSocket pada situasi HOL \foreign{blocking}.
		\end{enumerate}
	\end{block}
\end{frame}

\section{Tinjauan Pustaka}

\begin{frame}
	\frametitle{TCP, UDP, dan WebSocket}
	\pause{}
	\begin{block}{\foreign{Transmission Control Protocol} (TCP)}
		\begin{itemize}
			\item Dibangun diatas \foreign{Internet Protocol} (IP)
			\item \foreign{Connection oriented}
			\item \foreign{Reliable} dan \foreign{ordered}
		\end{itemize}
	\end{block}
	\pause{}
	\begin{block}{\foreign{User Datagram Protocol} (UDP)}
		\begin{itemize}
			\item Dibangun diatas \foreign{Internet Protocol} (IP)
			\item \foreign{Connectionless}
			\item \foreign{Best-effort}, \foreign{unreliable}, \foreign{unordered}
		\end{itemize}
	\end{block}
	\pause{}
	\begin{block}{WebSocket}
		\centering{}
		\begin{itemize}
			\item Dibangun diatas TCP
			\item Berbasis klien-server dan \foreign{full-duplex}
			\item Sesi dibuka dengan HTTP/1.1 atau HTTP/2
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{HTTP/3 dan QUIC}
	\pause{}
	\begin{block}{QUIC}
		\centering{}
		\begin{itemize}
			\item Resmi menjadi IETF RFC 9000 pada Mei 2021
			\item Tujuan utamanya menggabungkan sifat \foreign{reliable} TCP dan kecepatan UDP
			\item Dibangun diatas UDP
			\item Komunikasi wajib dienkripsi dengan TLS 1.3
			\item Komunikasi \foreign{multiplexed}
			\item Implementasi ada pada \foreign{user space}
		\end{itemize}
	\end{block}
	\pause{}
	\begin{block}{HTTP/3}
		\centering{}
		\begin{itemize}
			\item Resmi menjadi IETF RFC 9114 pada Juni 2022
			\item Dibangun diatas QUIC
			\item Wajib menggunakan HTTPS
			\item Dapat melakukan \foreign{multiplexing}
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{WebTransport}
	\pause{}
	\begin{block}{}
		\centering{}
		WebTransport adalah protokol transportasi dua arah berbasis klien-server yang dibangun
		diatas HTTP/3 dan QUIC. Protokol ini memberikan transportasi yang terenksripsi,
		\foreign{multiplexed}, \foreign{real-time}, dan memiliki API untuk mengirim data baik secara
		\foreign{reliable} (API Stream) maupun \foreign{unreliable} (API Datagram).
	\end{block}
	\pause{}
	\begin{block}{API Stream}
		\centering{}
		\begin{itemize}
			\item Data harus dikirim dan diterima secara \foreign{reliable} dan \foreign{ordered}
			\item Memiliki API \foreign{Bidirectional} dan \foreign{Unidirectional}
			\item Retransmisi jika data tidak diterima
			\item Mirip seperti TCP
		\end{itemize}
	\end{block}
	\pause{}
	\begin{block}{API Datagram}
		\centering{}
		\begin{itemize}
			\item Data dikirim secara \foreign{unreliable} dan dapat \foreign{unordered}
			\item Tidak ada retransmisi jika data tidak diterima
			\item Mirip seperti UDP
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\section{Metode Penelitian}

\begin{frame}
	\frametitle{Metode Penelitian}
	\begin{enumerate}
		\item Pengukuran \foreign{Round-Trip Time} (RTT)
		\item Pengujian Efek \foreign{Packet Loss}
		\item Simulasi \foreign{Head-of-Line} (HOL) \foreign{Blocking}
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{\foreign{Test Bed}}
	\begin{figure}
		\centering{}
		\input{images/testbed_diagram.tex}
	\end{figure}
	\begin{table}
		\small{}
		\begin{tabular}{c|ccc}
			          & \textbf{VM Server} & \textbf{VM Klien} & \textbf{Host}  \\ \hline
			CPU       & 4                  & 4                 & 24             \\
			RAM       & 4 GiB              & 4 GiB             & 32 GiB         \\
			OS        & RHEL 8.6           & Ubuntu 22.04      & Fedora 36      \\
			Bandwidth & 8 Gbps             & 50 Mbps           & 9 Gbps (virbr) \\
			MTU       & 1500               & 1500              & 1500 (virbr)
		\end{tabular}
	\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Pengukuran \foreign{Round-Trip Time} (RTT)}
	\begin{columns}
		\column{0.6\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item Tingkat \foreign{Packet Loss} 1\%
			\item Pengujian Payload Kecil
			      \begin{enumerate}
				      \item \foreign{Payload} 128 byte dan \foreign{Delay}
				            20 ms
				      \item \foreign{Payload} 128 byte dan \foreign{Delay} 300 ms
			      \end{enumerate}
			\item \foreign{Payload} Besar dan \foreign{Delay} 20 ms pada WebTransport Stream dan
			      WebSocket
			      \begin{enumerate}
				      \item 32 KiB
				      \item 64 KiB
				      \item 128 KiB
				      \item 256 KiB
				      \item 512 KiB
			      \end{enumerate}
		\end{itemize}
		\column{0.4\textwidth}
		\begin{figure}
			\centering{}
			\input{images/presentation/rtt.tex}
			\caption{Satu RTT}
		\end{figure}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Pengujian Efek \foreign{Packet Loss}}
	\begin{itemize}
		\item Tingkat \foreign{Packet Loss} 0\% s.d. 15\%
		\item Pengujian dengan \foreign{Payload} 128 byte untuk melihat efek terhadap latensi
		\item Pengujian dengan \foreign{Payload} 1 MiB untuk melihat efek terhadap \foreign{Goodput}
		      pada WebTransport Stream dan WebSocket
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Simulasi \foreign{Head-of-Line} (HOL) \foreign{Blocking}}
	\begin{columns}
		\column{0.6\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item Simulasi \foreign{blocking} akibat antrian pengiriman
			      \begin{itemize}
				      \item Jaringan tanpa \foreign{packet loss}
				      \item Mengirimkan dua data berukuran 128 byte dan 64 KiB secara konkuren
			      \end{itemize}
			\item Simulasi \foreign{blocking} akibat \foreign{packet loss}
			      \begin{itemize}
				      \item Jaringan dengan tingkat \foreign{packet loss} 10\%
				      \item Mengirimkan dua data berukuran 128 byte secara konkuren
			      \end{itemize}
		\end{itemize}
		\column{0.4\textwidth}
		\begin{figure}
			\centering{}
			\input{images/presentation/holb.tex}
			\caption{HOL \foreign{Blocking} Akibat \foreign{Packet Loss}}
		\end{figure}
	\end{columns}
\end{frame}

\section{Hasil dan Analisis}

\subsection{Hasil Pengukuran \foreign{Round-Trip Time} (RTT)}

\begin{frame}
	\frametitle{RTT \foreign{Payload} 128 Byte, \foreign{Loss} 1\%, dan \foreign{Delay} 20 ms}
	\begin{figure}
		\centering{}
		\input{images/presentation/small_1loss_20ms.tex}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{RTT \foreign{Payload} 128 Byte, \foreign{Loss} 1\%, dan \foreign{Delay} 300 ms}
	\begin{figure}
		\centering{}
		\input{images/presentation/small_1loss_300ms.tex}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{RTT \foreign{Payload} Besar dengan \foreign{Loss} 1\%}
	\begin{figure}
		\centering{}
		\input{images/graphs/50mbit_1loss_rtt_big.tex}
	\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Hasil Pengujian Pengaruh \foreign{Packet Loss}}

\begin{frame}
	\frametitle{Pengaruh \foreign{Packet Loss} Terhadap RTT \foreign{Payload} 128 Byte}
	\begin{figure}
		\centering{}
		\input{images/presentation/loss_to_rtt.tex}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Pengaruh \foreign{Packet Loss} Terhadap Jumlah Datagram Terkirim}
	\begin{figure}
		\centering{}
		\input{images/presentation/50mbit_loss_to_dgram.tex}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Pengaruh \foreign{Packet Loss} Terhadap \foreign{Goodput}}
	\begin{figure}
		\centering{}
		\input{images/graphs/50mbit_loss_to_goodput.tex}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Peningkatan \foreign{Goodput} dari WebSocket ke WebTransport}
	\begin{figure}
		\centering{}
		\input{images/graphs/goodput_diff.tex}
	\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Hasil Simulasi \foreign{Head-of-Line} (HOL) \foreign{Blocking}}

\begin{frame}
	\frametitle{RTT pada Simulasi HOL \foreign{Blocking} tanpa \foreign{Packet Loss}}
	\begin{table}
		\centering{}
		\begin{tabular}{|c|c|c|r|}
			\hline
			\textbf{No.}       & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Ukuran Payload}} & \textbf{Protokol}                    & \multicolumn{1}{c|}{\(\pmb{\overline{\mathit{RTT}}}\)} \\ \hline
			\multirow{2}{*}{1} & 128 B                                        & WebTransport Datagram                & 22.458                                                 \\ \cline{2-4}
			                   & 64 KiB                                       & WebTransport Stream                  & 43.279                                                 \\ \hline
			\multirow{2}{*}{2} & 128 B                                        & \multirow{2}{*}{WebTransport Stream} & 23.636                                                 \\ \cline{2-2} \cline{4-4}
			                   & 64 KiB                                       &                                      & 43.327                                                 \\ \hline
			\multirow{2}{*}{3} & 128 B                                        & \multirow{2}{*}{WebSocket}           & 35.366                                                 \\ \cline{2-2} \cline{4-4}
			                   & 64 KiB                                       &                                      & 53.293                                                 \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{RTT pada Simulasi HOL \foreign{Blocking} dengan \foreign{Loss Rate} 10\%}
	\begin{table}
		\centering{}
		\begin{tabular}{|c|c|r|r|r|}
			\hline
			\textbf{No.}       & \textbf{Protokol}                    & \multicolumn{1}{c|}{\(\pmb{\overline{\mathit{RTT}}}\)} & \multicolumn{1}{c|}{\(\pmb{\mathit{UF}}\)} & \multicolumn{1}{c|}{\(\pmb{\lvert{} \mathit{UO} \rvert{}}\)} \\ \hline
			\multirow{2}{*}{1} & WebTransport Datagram                & 20,452                                                 & 20,800                                     & 893                                                          \\ \cline{2-5}
			                   & WebTransport Stream                  & 24,365                                                 & 29,371                                     & 961                                                          \\ \hline
			\multirow{2}{*}{2} & \multirow{2}{*}{WebTransport Stream} & 24,577                                                 & 23,322                                     & 949                                                          \\ \cline{3-5}
			                   &                                      & 24,006                                                 & 25,560                                     & 929                                                          \\ \hline
			\multirow{2}{*}{3} & \multirow{2}{*}{WebSocket}           & 88,088                                                 & 55,274                                     & 1872                                                         \\ \cline{3-5}
			                   &                                      & 88,901                                                 & 57,643                                     & 1863                                                         \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{table}

	\begin{equation*}
		\lvert{} \mathit{UO} \rvert{} = \lvert{} \{x \in{} \mathit{RTT} \mid{} x \geq{} \mathit{UF}\} \rvert{}
	\end{equation*}
\end{frame}

\section{Kesimpulan}

\begin{frame}
	\frametitle{Kesimpulan}
	\begin{itemize}
		\item Nilai RTT
		      \begin{enumerate}
			      \item Pada situasi normal, semua protokol memiliki nilai RTT yang kurang lebih
			            sama.
			      \item Ketika \foreign{loss} terjadi, WebTransport Stream memiliki nilai RTT yang
			            jauh lebih kecil ketimbang WebSocket.
		      \end{enumerate}
		      \pause{}
		\item Pengaruh \foreign{Packet Loss}
		      \begin{enumerate}
			      \item Tingkat peningkatan nilai rata-rata RTT WebTransport Stream seiring dengan naiknya
			            tingkat \foreign{packet loss} lebih landai dibandingkan dengan
			            WebSocket.
			      \item Nilai RTT WebTransport Datagram tidak terpengaruh oleh \foreign{packet loss}.
			      \item Jumlah WebTransport Datagram yang berhasil terkirim menurun seiring dengan
			            tingkatan \foreign{packet loss}.
			      \item Nilai \foreign{goodput} WebTransport Stream selalu berada diatas WebSocket
			            pada setiap tingkatan \foreign{packet loss}.
		      \end{enumerate}
		      \pause{}
		\item Simulasi \foreign{Head-of-Line Blocking}
		      \begin{enumerate}
			      \item Fitur \foreign{multiplexing} WebTransport memberikan manfaat yang cukup
			            jelas pada nilai RTT dalam menghindari \foreign{blocking}, baik itu akibat
			            \foreign{packet loss} ataupun antrian pengiriman.
		      \end{enumerate}
	\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
